%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
\begin{exoApp}{20}{1}[Séries usuelles]
Justifier la convergence des séries suivantes, et calculer leur somme.
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
	\item $\ds{\sum_{n\geq 1} \frac{n(n-1)}{5^n}}$
	\item $\ds{\sum_{n} \frac{n^2-n+1}{3^n}}$
	\item $\ds{\sum_{n} \frac{(-1)^n n }{2^n}}$
	\item $\ds{\sum_{n} \frac{1}{2^n n!}}$
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{exoApp}

\begin{correction}
Remarquons que $$\frac{n(n-1)}{5^n} = \frac{1}{5^2} \frac{n(n-1)}{5^{n-2}} = \frac{1}{5^2} \times n(n-1)\left(\frac{1}{5}\right)^{n-2}$$
La série $\displaystyle{\sum_{n\geq 2} n(n-1)\left(\frac{1}{5}\right)^{n-2}}$ converge (série géométrique dérivée seconde, avec $-1<\frac{1}{5}<1$) et
$$\sum_{n=2}^{+\infty} n(n-1)\left(\frac{1}{5}\right)^{n-2}= \frac{2}{\left(1-\frac{1}{5}\right)^3}$$
Par produit, $\displaystyle{\sum_{n\geq 1} \frac{n(n-1)}{5^n}}$ converge, et
$$\boxed{\sum_{n=2}^{+\infty} \frac{n(n-1)}{5^n} = \frac{1}{5^2} \frac{2}{\left(1-\frac{1}{5}\right)^3}}$$
De même, $$\frac{n^2-n+1}{3^n}=\frac{n(n-1)}{3^n}+\frac{1}{3^n}=n(n-1)\left(\frac{1}{3}\right)^n + \left(\frac{1}{3}\right)^n$$
Par le même raisonnement, la série $\displaystyle{\sum_{n\geq 0} n(n-1)\left(\frac{1}{3}\right)^n}$ converge (série géométrique dérivée seconde telle que $-1<\frac{1}{3}<1$). De plus, la série $\displaystyle{\sum_{n\geq 0} \left(\frac{1}{3^n}\right)}$ converge (série géométrique, $-1<\frac{1}{3}<1$). Par somme, la série $\displaystyle{\sum_{n\geq 0} \frac{n^2-n+1}{3^n}}$ converge et
$$\boxed{\sum_{n=0}^{+\infty} \frac{n^2-n+1}{3^n} = \frac{1}{3^2} \frac{2}{\left(1-\frac{1}{3}\right)^3} + \frac{1}{1-\frac{1}{3}}}$$
Pour la troisième série, on constate que $$\frac{(-1)^nn}{2^n} = -\frac{1}{2} n\left(-\frac{1}{2}\right)^{n-1}$$
La série $\displaystyle{\sum_{n\geq 1} n\left(-\frac{1}{2}\right)^{n-1} }$ converge (série géométrique dérivée, avec $-1<-\frac{1}{2}<1$), et $$\sum_{n= 1}^{+\infty} n\left(-\frac{1}{2}\right)^{n-1}=\frac{1}{\left(1+\frac{1}{2}\right)^2}$$
Par produit, la série $\displaystyle{\sum_{n\geq 1} \frac{(-1)^n n }{2^n}}$ converge, et
$$\boxed{\sum_{n=1}^{+\infty} \frac{(-1)^n n }{2^n}=-\frac{1}{2} \frac{1}{\left(1+\frac{1}{2}\right)^2}}$$
Enfin, on constate que $$\frac{1}{2^nn!} = \frac{1}{2^n}\frac{1}{n!}=\frac{\left(\frac{1}{2}\right)^n}{n!}$$
Ainsi, $\displaystyle{\sum_{n\geq 0} \frac{1}{2^nn!}}$ est la série exponentielle en $\frac{1}{2}$, qui converge, et
$$\boxed{\sum_{n=0}^{+\infty} \frac{1}{2^nn!} = e^{1/2}=\sqrt{e}}$$
\end{correction}
